\documentclass[11pt,utf8x]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ucs}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry, fancyhdr, multicol}

\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
\geometry{margin=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\parindent0pt

\usepackage{xcolor, lastpage}

\usepackage{amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx}

%\usepackage[enonce]{examecs}
%\usepackage[enonce]{examecs}

%\usepackage{gfsartemisia-euler}
%\usepackage{stmaryrd}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\bfseries -- \thepage/\pageref{LastPage}\ --} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumii.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumiii.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\pagestyle{plain}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


%% Environnements exercice et solution
% Defintion du compteur et de l'environnement exercice
\newcounter{ex}
\setcounter{ex}{1}

\newenvironment{exercice}[1][{}]% argument par défaut = vide
{\par\par
%\itshape% ecrit le corps de l'exercice en italique
\trivlist\item[\hskip\labelsep% aligne l'item avec le texte
{\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont Exercice~\Roman{ex} }% ecrit exercice en gras suivi du numéro et d'un point
\if\relax#1\relax \else {~(\itshape #1)}\fi]% place eventuellement le nom de l'exercice en gras
\mbox{}\hspace*{\fill}\vspace{0.4cm}\par\nobreak% place toujours le texte apres le nom de l'exercice
}{%
\addtocounter{ex}{1}% indente le compteur
}


\usepackage{titling}
\newcommand{\classe}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\LARGE\scshape #1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\newcommand{\lycee}[1]{%
  \pretitle{%
    \begin{center}\huge\scshape #1\end{center}
     %\vskip0.5em%
    \begin{center}
      \bfseries\LARGE}%
}


\newcommand\duree\date
\newcommand\jour\author

\setlength{\droptitle}{-2cm}


\title{Devoir surveillé n\no{}3 - Mathématiques}
\classe{Bcpst 1}
\jour{19 octobre 2024}
\duree{Durée: 3 heures} 
\lycee{Externat Des Enfants Nantais}


% Redéfinition de la numérotation des sections en Partie A, Partie B, etc.
\renewcommand{\thesection}{Exercice \Roman{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{Partie \Alph{subsection}}

% Définition d'un compteur global pour la numérotation des questions
\newcounter{globalQ} % Création du compteur global
\newcommand{\Qu}{\refstepcounter{globalQ}\textbf{Q\theglobalQ.}} % Incrémente et affiche le compteur

% Les énumérations pour chaque question
\renewcommand{\labelenumi}{\Qu} % Utilisation de la commande \Qu pour chaque élément d'énumération
\renewcommand{\labelenumii}{\bfseries Q\theglobalQ.\arabic{enumii}.} % Numérotation des sous-éléments

% Réinitialiser le compteur global à chaque nouvelle section
\preto\section{\setcounter{globalQ}{\value{globalQ}}}

\pagestyle{plain}

\graphicspath{{/home/moi/Photos/Maths}}

\usepackage{fontspec,xltxtra,xunicode, polyglossia, unicode-math}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{unicode-math}

\unimathsetup{math-style=upright}
\setmainfont{CMU Concrete}
\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
\setmathfont{Libertinus Math}
\setmathfont[range={"0000-"0001,"0020-"007E,
                    "00A0,"00A7-"00A8,"00AC,"00AF,"00B1,"00B4-"00B5,"00B7,
                    "00D7,"00F7,
                    "0131,
                    "0237,"02C6-"02C7,"02D8-"02DA,"02DC,
                    "0300-"030C,"030F,"0311,"0323-"0325,"032E-"0332,"0338,
                    "0391-"0393,"0395-"03A1,"03A3-"03A8,"03B1-"03BB,
                    "03BD-"03C1,"03C3-"03C9,"03D1,"03D5-"03D6,"03F5,
                    "2016,"2018-"2019,"2021,"2026-"202C,"2032-"2037,"2044,
                    "2057,"20D6-"20D7,"20DB-"20DD,"20E1,"20EE-"20EF,
                    "210B-"210C,"210E-"2113,"2118,"211B-"211C,"2126-"2128,
                    "212C-"212D,"2130-"2131,"2133,"2135,"2190-"2199,
                    "21A4,"21A6,"21A9-"21AA,"21BC-"21CC,"21D0-"21D5,
                    "2200,"2202-"2209,"220B-"220C,"220F-"2213,"2215-"221E,
                    "2223,"2225,"2227-"222E,"2234-"2235,"2237-"223D,
                    "2240-"224C,"2260-"2269,"226E-"2279,"2282-"228B,"228E,
                    "2291-"2292,"2295-"2299,"22A2-"22A5,"22C0-"22C5,
                    "22DC-"22DD,"22EF,"22F0-"22F1,
                    "2308-"230B,"2320-"2321,"2329-"232A,"239B-"23AE,
                    "23DC-"23DF,
                    "27E8-"27E9,"27F5-"27FE,"2A0C,"2B1A,
                    "1D400-"1D433,"1D49C,"1D49E-"1D49F,"1D4A2,"1D4A5-"1D4A6,
                    "1D4A9-"1D4AC,"1D4AE-"1D4B5,"1D4D0-"1D4E9,"1D504-"1D505,
                    "1D507-"1D50A,"1D50D-"1D514,"1D516-"1D51C,"1D51E-"1D537,
                    "1D56C-"1D59F,"1D6A8-"1D6B8,"1D6BA-"1D6D2,"1D6D4-"1D6DD,
                    "1D6DF,"1D6E1,"1D7CE-"1D7D7
                   }]{Euler Math}
\setmathfont[range=up/{greek,Greek}, script-features={}, sscript-features={}
            ]{Euler Math}
\setmathfont[range=up/{latin,Latin,num}, script-features={}, sscript-features={}
]{Euler Math}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{Source Sans Pro}
%\setmonofont{Consolas}
\setmonofont[Scale=MatchLowercase]{FreeMono}
%\newfontfamily\mytt{FreeMono}
\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX}}
\usepackage[babel,french=guillemets]{csquotes}
\frenchbsetup{og=«, fg=»}
%\MakeAutoQuote {«}{»}


\begin{document}
\maketitle


\begin{quote}
  {\itshape La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les calculatrices sont interdites.}
\end{quote}


% \vspace{1cm}





\section{Souvenirs}


%\subsection{}

    On donne $A \colon \begin{array}{rll}
                             ℝ &   \to   & ℝ \\
                             x & \mapsto & 3 (x - 5)^2- 2 x^2 + 50
                           \end{array}$
\begin{enumerate}
\item Décomposer $A(x)$ en un produit de facteurs du premier degré.%Q5
\item Déterminer $x$ pour que $A(x) = 2x - 10$.%Q6
\item Déterminer $x$ pour que $A(x) > x^2 + 5$.%Q7
\item Calculer la valeur exacte de $A(x)$ pour %Q8
$x = 15 +\sqrt{3}$ 
\item La fonction $A$ est-elle injective? surjective?%Q9
\end{enumerate}

 

%\subsection{}

  On note $S_n$ la somme des $n$ premiers entiers positifs impairs.
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer une fonction Python de signature
    \verb+S(n: int) -> int+ qui renvoie la valeur de $S_n$ en fonction du
    paramètre $n$.%Q14
    \item Déterminer et  démontrer une formule simple donnant  la valeur de
      $S_n$ en fonction de $n$.%Q15
    \end{enumerate}
    



\section{Max}


\begin{enumerate}
\item Déterminez une fonction qui  renvoie le maximum d'une liste d'entiers
  donnée en argument.
\item Déterminez ensuite  une fonction qui renvoie l'indice  de la première
  occurence du maximum et sa valeur.
\end{enumerate}



\section{Valeur absolue}

 Soit $f:x\mapsto |2x+6|-|x-2|$.

\begin{enumerate}
\item 
  Donner une expression de $f$ comme fonction affine par morceaux.

\item Tracer
	l'allure de la courbe représentative dans un repère bien choisi. 
      \end{enumerate}


\section{Formules}

 Connaissant  la  formule  donnant  $\cos(a -b)$,  démontrer  les  formules
 donnant:
 \begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $\cos(a -b)$
\item $\sin(a-b)$
\item $\tan(a-b)$
\item $cos(2x)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}


\section{Polynôme trigonométrique} 
On cherche à résoudre sur $[0;2\pi[$ l'équation $(E) ~~  \cos(3\theta)=4\cos^2(\theta)$

\begin{enumerate}

\item En remarquant que $3 = 2 + 1$, démontrer que pour tout $\theta \in ℝ, \: \cos(3\theta)= 4\cos^3(\theta)-3\cos(\theta)$.


\item Démontrer que si $\theta$ est solution de l'équation $(E)$ alors $\cos(\theta) \in \left[ \dfrac{-1}{2} ; \dfrac{1}{2} \right]$.  
\item En déduire un ensemble, le plus réduit possible, contenant toutes les
  solutions éventuelles de $(E)$ sachant qu'on souhaite la résoudre sur $[0;2\pi[$.
\item Résoudre  dans $ℝ$ l'équation $4x^3-4x^2-3x=0$  après avoir effectué
  une première factorisation évidente. 
\item En déduire que $\theta$ est solution de $(E)$ si et seulement si $\cos \theta \in \left\lbrace 0 ; -\dfrac{1}{2} ; \dfrac{3}{2} \right\rbrace$.
\item Résoudre dans $ℝ$ les équations $\cos \theta = 0$ ; $\cos \theta = - \dfrac{1}{2}$ et $\cos \theta = \dfrac{3}{2}$.
\item Conclure.

\end{enumerate}


\section{Mystère}


On se donne la fonction suivante :

\begin{Verbatim}
def mystere(n):
    if n%2 == 0 and n%3 == 0 and n%5 == 0:
        return True
    else:
        return False
\end{Verbatim}


\begin{enumerate}
\item Quel type d'objets est renvoyé par la fonction \texttt{mystere} ?
\item  Compléter la  phrase  suivante  décrivant ce  que  fait la  fonction
  \texttt{mystere} en veillant à ne pas utiliser le mot <<et>>:

  \begin{center}
   \texttt{mystere(n)} teste si ... est ... 
  \end{center}
  
  
\item Réécrire la fonction \texttt{mystere} sans utiliser \texttt{if}.
\end{enumerate}

\section{Partie entière}

On considère la fonction définie par $f(x)=\left\lfloor \dfrac{1}{x} \right\rfloor$.

\begin{enumerate}
\item Quel est l'ensemble de définition de $f$ ?
\item Calculer $f(\sqrt{2})$ puis $f(\sqrt{3}-1)$.
\item Déterminer $f(n)$ pour $n$ entier relatif non nul.
\item Résoudre les équations:
  $$f(x)=\sqrt{2}\qquad f(x)=1\qquad f(x)=0$$
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}
  BONNE PÉRIODE SANS COURS

\bigskip
  
%\begin{figure}

  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{kermit_pluie}
%\end{figure}

\end{center}




\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
